長者健康資訊之抑鬱來襲

預防抑鬱來襲

根據世界衞生組織的調查顯示，2020年抑鬱症將躍升全球疾病排行榜的第二位，僅次於心臟病，估計現時全球患者高達3.5億。抑鬱症是常見的情緒病，但卻是可以治癒的。讓我們一起認識如何預防抑鬱來襲，有備無患，常保安康。

一) 知己知彼 及早識別

認識抑鬱症，留意身心給我們的早期警號，如發現下列症狀持續地出現，並開始影響正常生活，便應及早求助。

二) 恆常運動 身心鬆弛

研究發現長期的壓力會導致腦部控制情緒的分泌物失調，引發抑鬱症。恆常保持中度帶氧運動的習慣，不單有助紓緩因壓力而引致的失衡，更能令身體產生安多酚 (俗稱「快樂荷爾蒙」)以改善情緒。難怪在運動過後冒出一身汗水，再加上一個暖水浴，整個人也會感到身心鬆弛。

三) 健康生活 提昇免疫

我們的身體需要各種營養和充足的休息，才能維持機能運作正常和情緒穩定；均衡飲食、作息定時不單能增強身體的免疫力，更能提昇心理上的抗逆力，讓我們有更好的狀態去面對難關和壓力。

四) 預留時間 疼惜自己

香港人生活忙碌，即使退休後亦鮮有預留時間讓自己休閒放鬆，就算碰上壓力難關也只會忙於應付解難，而忽略照顧自己的情緒。遇到負面情緒來襲時，不妨留有一些時間和空間讓自己過渡，無須過份自責或強顏歡笑，就像我們會安慰扶持身邊的親朋一樣；嘗試學習疼惜安慰自己，也樂於接受他人的幫助。

五) 投入生活 活在當下

研究發現不能專心一致、投入當下一刻生活的人會較易受抑鬱來襲，不少人不是在懊悔過去就是擔心將來；鮮有能活在當下，把握此時此刻，全情投入。與其躲在家裡苦苦擔憂將來體力衰退乏人照顧，不如好好善用如今仍然「行得走得」的身體去投入當下生活。

如發覺自己或身邊親朋有自殺念頭或情緒持續低落，應立即尋求專業人士的協助 (如醫生、護士、臨床心理學家、社工等)。